\begin{physicsbox}{Körperdynamik}

\noindent Nach der Energiebilanz muss die kinetische Energie des Kletterers zu Sturzbeginn gleich sein der Summe der kinetischen und potenziellen Energien von Kletterer und Sicherndem während des Falles sowie der Spannenergie im Seil:

\begin{equation}
\frac{m_1 v_1(t=0)^2}{2} = \frac{m_1 v_1(t)^2}{2} + \frac{m_0 v_0(t)^2}{2} - m_1gx_1(t) + m_0gx_0(t) + \frac{k[x_1(t) - x_0(t)]^2}{2}
\end{equation}

\noindent Führt man die reduzierte Masse $m_r = \frac{m_0 m_1}{m_0 + m_1}$ ein so führt das zu folgender Fangstoßformel die berücksichtigt, dass die Gravitation jeweils am Sicherer und Fallenden angreift (vgl. Gleichung \ref{eq:fangstoss}):

\begin{equation}
F_\text{max} = 2m_rg + \sqrt{(2m_rg)^2 + 2m_rgS \cdot f}
\end{equation}

\noindent Für hohe Sturzhöhen (d. h. der Term $[2m_rg]^2$ kann vernachlässigt werden) erhält man eine einfache Relation zwischen den Körpermassen und Fangstößen \cite{leu:dynamic-belay}:

\begin{equation}
\frac{\hat{F}_\text{max}}{F_\text{max}} \approx \sqrt{\frac{m_0}{m_0 + m_1}}
\end{equation}

\noindent Das Verhältnis $\hat{F}_\text{max} : F_\text{max}$ bestimmt den Faktor, um den der Fangstoß verändert wird, wenn der Sicherer beweglich ist. Ist das Gewicht des Sichernden also sehr klein gegenüber dem Kletterer, führt das zu kleinen Fangstößen, allerdings erhöht sich natürlich die Sturzlänge. Sind die Massen identisch so ist der Faktor $1/\sqrt{2}$, der Fangstoß, und so auch die Belastung auf die Umlenkung, werden also um etwa \unit[30]{\%} reduziert (unabhängig der Elastizität des Seiles). Ist die Masse des Sichernden kleiner als die Masse des Kletterers multipliziert mit dem Reibungsverlust $e^\mu\alpha$ divergiert die Sturzlänge und es folgt ein Bodensturz.

Springt der Sichernde jetzt auch noch nach oben führt das letztendlich zu einer Fangstoßformel in die der Unterschied der zwei Geschwindigkeiten des hochspringenden Sicherers und des zum Zeitpunkt der ersten Seildehnung fallenden Kletterers eingehen \cite{leu:mechanics-of-fall}:

\begin{equation}
F_\text{max} = 2m_r g + \sqrt{(2m_rg)^2 + 2m_rgS \cdot (1 - \frac{v_0(0)}{v_1(0)})^2 \cdot f}
\end{equation}

\noindent Das heißt der maximale Fangstoß kann nochmals um einen Faktor $1 - \frac{v_0(0)}{v_1(0)}$ verringert werden wenn der Sicherer den Zeitpunkt exakt trifft. Springt der Sicherer z. B. \unit[30]{cm} hoch wenn der Kletterer \unit[2]{m} fällt so reduziert sich der Fangstoß theoretisch um \unit[40]{\%}.

Insgesamt bleiben nun etwa \unit[40]{\%} der Kraft übrig im Vergleich zur statischen Sicherung. Stürze werden außerdem zeitlich kürzer.

\end{physicsbox}
